\chapter{potetnial}
\label{potential}
Ein weiterer Weg, die Beschränkungen für die Form des Gebietes umzugehen, ist ein Gittergenerator. Der Gittergenerator ist ein Algorithmus, der als die Eingabe die Beschreibung der Forme des Gebietes sowie einige Parameter bekommt und daraus einen diskreten und zusammenhängenden Gitter generiert. In diesem Kapitel wird die Arbeit der einfachen Version dieses Algorithmus beschrieben.

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{image/generated_free.drawio.pdf}
        \caption{\say{Freier} Punkt}
        \label{fig:potential-1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{image/generated_boundary.drawio.pdf}
        \caption{Punkt neben einer Grenze, Neumann-Bedingung}
        \label{fig:potential-2}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Das gewünschte Resultat des Algorithmus ist auf dem Bild \ref{fig:potential-1} und \ref{fig:potential-2} gebildet. Jedem Punkt soll es eine Menge von \say{Nachbarn} zugeteilt sein. Falls der Punkt sich neben einer Grenze befindet, soll das wie ein Neumann-Punkt markiert werden und die Normale der Grenze soll behaltet werden.

Die Platzierung der Punkten ist auch nicht zufällig, die Punkte sollen zusammen ein gleichmäßiges Gitter bilden. Es gibt die drei Arten solcher Gitter: ein quadratisches, ein hexagonales und ein dreieckiges, alle drei ist auf der Abbildung \ref{fig:potential-3} zu sehen. Aus der Schematik ist drei Beobachtungen zu entnehmen:
\begin{itemize}
    \item Die Position jedes Elementes im Gitter kann durch zwei Indizes beschrieben werden (in Fall des dreieckigen Gitters es wird noch einen Boolesch Wert für \say{untere} und \say{obere} Dreiecken benötigt)
    \item Gegeben die Indizes der Punkt, ist es sehr einfach, die Indizes seiner Nachbarn zu finden
    \item Die Koordinaten von jedem Punkt auf dem Gitter ist durch einfache lineare Gleichungen zu berechnen
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}[b]{0.35\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{image/simple_triangle.drawio.pdf}
        \caption{Dreiechiges Gitter}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{image/simple_square.drawio.pdf}
        \caption{Quadratisches Gitter}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{image/simple_hexagon.drawio.pdf}
        \caption{Hexagonales Gitter}
    \end{subfigure}

    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Drei Arten von Gitter}
    \label{fig:potential-3}
\end{figure}

Der Algorithmus in Stichwörter lautet also:
\begin{enumerate}
    \item Füge den ersten Punkt in eine Menge von \say{erreichten} Punkten
    \item Für alle Punkte aus der Menge von \say{erreichten} Punkten find die Nachbarn
    \item Für jeden erreichten Punkt überprüfe, ob die Linie zwischen zwei Center eine Grenze überquert
    \item Falls nein, füge den Indizes der neuen Nachbarn in \say{erreicht} Menge hinzu
    \item Falls ja, markiere den Punkt als Neumann-Punkt oder Dirichlet-Punkt (in Abhängigkeit von der Eigenschaften der Grenze) und speichere die Normale der Grenze
    \item Wiederhole, bis es keine neuen Punkte in einer Iteration gefunden wurden
    \item Optimierung: die \say{errechte} Menge ist in Wirklichkeit ins zwei Untermengen geteilt: \say{aktive} Menge (die Punkten rund dem es noch gesucht wird) und \say{passive} Menge (die Punkte, aller Punkte rund denen schon gefunden wurden)
\end{enumerate}

Jetzt zum mathematischen Kern des Algorithmus. Für jeden Punkt $i$, der $m$ Nachbarn hat (die Nachbarn sind durch Indizes $i+1$ bis $i+m$ bezeichnet), es ist ein Matrix $B_i \in \mathbb{R}^{m \times 6}$ zu konstruieren, sodass die Gleichung \ref{eq:potential-1} gelten.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-1}
    \begin{split}
        B_i d_i = \vec{\phi}_i \\
        B_i = \begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & x_{i+1} - x_i & y_{i+1} - y_i & \dfrac{1}{2} (x_{i+1} - x_i)^2 & \dfrac{1}{2} (y_{i+1} - y_i)^2 & (x_{i+1} - x_i)(y_{i+1} - y_i) \\ \vdots \\ 1 & x_{i+m} - x_i & y_{i+m} - y_i & \dfrac{1}{2} (x_{i+m} - x_i)^2 & \dfrac{1}{2} (y_{i+m} - y_i)^2 & (x_{i+m} - x_i)(y_{i+m} - y_i) \end{bmatrix} \\
        d_i = \begin{bmatrix}\phi_i & (\dfrac{\partial \phi}{\partial x})_i & (\dfrac{\partial \phi}{\partial y})_i & (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2})_i & (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2})_i & (\dfrac{\partial \phi}{\partial x}\dfrac{\partial \phi}{\partial y})_i \end{bmatrix}^T \\
        \vec{\phi}_i = \begin{bmatrix}\phi_i & \dots & \phi_{i+m} \end{bmatrix}
    \end{split}
\end{equation}

Aus der Gleichung \ref{eq:potential-1} folgt, dass der Vektor $d_i$, der alle notwendige Ableitungen enthält, kann aus Geometrie (Matrix $B_i$) und Potenziale (Vektor $\vec{\phi}_i$) durch die Gleichung \ref{eq:potential-2} errechnet werden.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-2}
    \begin{split}
        d_i = B_i^{\dagger} \phi \\
        B_i^{\dagger} = B_i^T (B_i^T B_i)^{-1}
    \end{split}
\end{equation}

Für \say{freie} Punkte kann dann die Gleichung \ref{eq:potential-rectangular-9} wie \ref{eq:potential-3} umgeschrieben werden. Für Neumann-Punkte gilt die Gleichung \ref{eq:potential-4} ($\bm{n}$ is dabei die Normale).
\begin{equation}
    \label{eq:potential-3}
    \begin{split}
        \Delta \phi_i = (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2})_i + (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2})_i = B_i^{\dagger \dagger} \phi \\
        B_i^{\dagger \dagger} = B^{\dagger}_{i,4,1..m} + B^{\dagger}_{i,5,1..m}
    \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:potential-4}
    \begin{split}
        (\dfrac{\partial \phi}{\partial \bm{n}})_i = \dfrac{\partial x}{\partial \bm{n}} (\dfrac{\partial \phi}{\partial x})_i + \dfrac{\partial y}{\partial \bm{n}} (\dfrac{\partial \phi}{\partial y})_i  \\
        (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2})_i + (\dfrac{\partial^2 \phi}{\partial y^2})_i = B_i^{\dagger \dagger} \phi \\
        B_i^{\dagger \dagger} = (\vec{\bm{n}})^T B^{\dagger}_{i,2..3,1..m}\\
    \end{split}
\end{equation}

Für beide \say{freie} und Neumann-Punkte gilt die Iterationsschritt \ref{eq:potential-5}.
\begin{equation}
    \label{eq:potential-5}
    \begin{split}
        c^\nu_{i,\mathrm{no\_center}} = \sum_{k=2}^{m} B^{\dagger \dagger}_k \vec{\phi}_k \\
        a^\nu_{i,\mathrm{center}} = B^{\dagger \dagger}_{i} = 2 \\
        c^\nu_{i,\mathrm{center}} = a^n_{i,\mathrm{center}} \phi^n_{i} \\
        \phi^{n+1}_{i} = -\dfrac{c^n_{\mathrm{i,no\_center}}}{a^\nu_{i,\mathrm{center}}} \\
        r^n_{i} = c^\nu_{i,\mathrm{no\_center}} + c^\nu_{i,\mathrm{center}}
    \end{split}
\end{equation}

Das weitere Vorgehen folgt wie in vorherigen Kapiteln.

\newpage
\section*{Beispiel 1}

Bei Kalkulation der Koordinaten von Gitterelementes wird es angenommen, dass die Seite von einem Element (Quadrat, Dreieck oder Hexagon) zum $1$ gleich ist, und weiter wird diese Koordinate durch entsprechende Koeffizienten $h_x$ und $h_y$ bezeichnet. Hier und weiter wird überall das quadratische Gitter benutzt.

Beispiel 1 wiederholt den ersten Beispielen aus Kapitel \ref{potential-warped}. Die obere und die untere Grenze sind die Neumann-Grenzen und die linke und rechte sind Dirichlet-Grenzen.
\begin{equation}
    \label{eq:potential-ex1-1}
    \begin{split}
        h_x = h_y = 0.025 \\
        v_{x, \inf} = 1 \\
        v_{y, \inf} = 0 \\
        \phi_e(x, y) = x v_{x, \inf} + y v_{y, \inf}
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../demo/potential/1.png}
    \caption{Parallelströmung}
    \label{fig:potential-ex1-1}
\end{figure}

\newpage
\section*{Beispiel 2}

Dieses Beispiel hat zwei Grenzen -- die innere ($R_{\mathrm{inner}}$) und der äußere ($R_{\mathrm{outer}}$). Die beiden sind Dirichlet-grenzen. Das Potenzial von äußeren ist $0$, das Potenzial von inneren ist $\Phi$.

\begin{equation}
    \label{eq:potential-ex2-1}
    \begin{split}
        h_x = h_y = 0.025 \\
        R_{\mathrm{inner}} = 1, R_{\mathrm{outer}} = 2 \\
        \Phi = 1
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../demo/potential/2.png}
    \caption{Beispeil 2}
    \label{fig:potential-ex2-1}
\end{figure}
